\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage{amssymb}
\setcounter{tocdepth}{3}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amsmath,amssymb,verbatim,epsfig}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage{url}
\usepackage[thinlines]{easytable}

\begin{document}
\title{Compressão/Descompressão de Imagens\\Capacidade de Canal\\Engenharia Informática\\Teoria da Informação}

\author{Pedro Gaudêncio-23470\\Jose Carpinteiro-27805}%
\maketitle
\centerline{\includegraphics[height=10cm,width =10cm]{capa.png}}


\quote{\\[40]\LARGE Universidade de Évora}

\newpage
\renewcommand{\contentsname}{Índice}
\tableofcontents
\newpage

\section{Introdução}

Na disciplina de Teoria da Informação foi-nos incumbida a implementação de um sistema de compressão e descompressão de imagens no formato PBM.

Existem vários subformatos PBM (P1-P6). P1 é caracterizado por ser representado em ASCII e ter um caracter ''new line'' no fim de cada linha, enquanto que P4 é representado em binário. Estes dois sub-formatos têm definido o bit 0 para a cor branca e o bit 1 para a cor preta, estando limitados a estas duas cores.

\subsection{Compressão}
Escolhemos implementar um algoritmo de raiz; este começa por ler o conteúdo do ficheiro e guardar o número de colunas e linhas (relativas às dimensões da imagem); em seguida carrega o restante conteúdo do ficheiro para um buffer, alocando apenas o espaço necessário. Começa depois por constituir os bytes lendo bit a bit o buffer e calculando com AND e SHIFT RIGHT lógicos, retirando apenas o bit menos significativo para depois reconstruir o byte; tudo isto sequencialmente.

Passando à compressão, o algoritmo agrupa uma sequência de cores iguais (0 ou 1). Quando o próximo bit for diferente do anterior, é efetuada a compressão num (ou em vários) byte(s) - não excedendo os 127 bits para cada, guardando no bit mais significativo o bit "cor" e nos outros 7 o respetivo número relativo à quantidade de vezes que este se repete, em binário.

Basicamente como cada inteiro ocupa 4 bytes, conseguimos com a nossa compressão analisar uma sequência de inteiros iguais e comprimir sempre, nem que seja uma ''sequência'' de apenas um inteiro.

Por exemplo, se existir uma sequência de 25 zeros a compressão irá resultar em 00011001, uma vez que a cor em questão é a cor branca, e o número de pixeis que ela se repete é 25 = 11001 (bin) vezes. Este algoritmo não vai assim perder a informação original ao comprimir.

\subsection{Descompressão}

Na descompressão é efetuado o inverso da compressão: é analisado byte a byte o ficheiro comprimido; o primeiro bit indica qual é a cor, e os restantes 7 bits indicam a quantidade que se repete. Desta forma é fácil reescrever aquele bit tantas vezes quantas as que se repete, avançando depois para o próximo byte. Uma vez que não conseguimos garantir toda a leitura do buffer, não nos foi possível concluir esta fase com sucesso: apenas converte de volta os simbolos para as sequências originais mas é perdida alguma informação no caminho - devido apenas ao tamanho do buffer, achamos.


\subsection{Cálculo de Entropia}

A entropia, termo usado na teoria da informação, indica o número médio de bits necessários para codificação de cada símbolo de um alfabeto.

\centerline{\includegraphics[width =0.18\textwidth]{tabela.png}}

Esta tabela representa um excerto de como o nosso algoritmo vai processar a imagem pacman4.pbm. Após esta contagem, para calcular a probabilidade dos simbolos do nosso alfabeto calculamos em P(x) a quantidade de vezes que os símbolos 0 e 1 aparecem na imagem, dividindo pelo número total. 

Para calcular a entropia aplicamos a fórmula:\\

\centerline{\includegraphics[height=2cm,width =5cm]{entropia.png}} 

No nosso exemplo, com a imagem pacman4.pbm a entropia teve como resultado 0.565757 o que significa que para codificar cada 0 ou 1 seriam necessários aproximadamente 0.5 bits.



\subsection{Taxa de Compressão}

No que diz respeito à taxa de compressão , optámos pelo cálculo em percentagem que resulta da fórmula \\

$$Taxa\ compressão = 1- (\frac{dados\ comprimidos}{dados\ originais}) *100. $$

No que resulta do nosso exemplo a taxa de compressão é $$Taxa\ compressão = 1- (\frac{586\ bytes}{18456\ bytes}) *100$$ = 96.824\% = \approx 97\% \\

Analisando os resultados obtidos , em que cada símbolo precisava aproximadamente de 0,5 bits para ser codificado, utilizando o nosso algoritmo de análise de sequências iguais o resultado foi bom, atingido uma taxa de compressão elevada. 

Observámos que seria possível melhorar mais, pois este foi apenas um exemplo. As nossas palavras de código vão ser sempre do mesmo tamanho (1 byte), o que vai reduzir de certa forma a compressão, uma vez que os símbolos que ocorrem com mais frequência deviam gerar palavras de código mais pequenas. Outra conclusão foi que o nosso algoritmo enfrenta como pior caso sequências de cores imediatamente alternadas como “ 101010101”, pois o próximo bit irá ser sempre diferente do anterior e gerará um novo byte para ele, desperdiçando 126 bits de informação: 00000001 (a branco) ou 1000001 (a preto); como melhor caso gerará grandes blocos da mesma cor - no caso perfeito um bloco de 127 bits iguais (uma sequência de 127 pixeis pretos ou brancos).

\section{Capacidade do Canal}

Embora tenhamos compreendido o funcionamento do algoritmo, não conseguímos implementar de forma correta as operações entre matrizes necessárias para garantir que o algoritmo funcionaria.


\begin{thebibliography}{4}

\bibitem{url} \url{http://www.cplusplus.com/}
\bibitem{url} \url{http://netpbm.sourceforge.net/doc/pbm.html}
\bibitem{url} \url{http://www.artofproblemsolving.com/Wiki/index.php/LaTeX:Symbols}
\bibitem{url} \url{http://tex.stackexchange.com/questions/19589/how-to-specify-the-row-height-in-latex-table}
\bibitem{url} \url{http://www.dainf.ct.utfpr.edu.br/~ionildo/wavelet/cap2.htm}
\bibitem{proceeding} Linux Man Pages
\end{thebibliography}
\end{document}

